\chapter{Методы воспитания силы}
\label{cha:ch_4}
 
\paragraph{Метод максимальных усилий} предусматривает выполнение заданий, связанных с необходимостью преодоления максимального сопротивления (поднимание штанги предельной массы). Обеспечивает развитие способности к концентрации нервно-мышечных усилий, дает больший прирост силы, чем метод непредельных усилий. 

\paragraph{Метод непредельных усилий} предусматривает использование непредельных отягощений с предельным количеством повторений до отказа. Суть метода состоит в том, что степень мышечных напряжений по мере утомления приближается к максимальной. 

\paragraph{Метод динамических усилий} состоит в создании максимального силового напряжения посредством работы с непредельным отягощением с максимальной скоростью. Применяют данный метод при развитии быстрой силы. 

\paragraph{«Ударный» метод развития силы} предусматривает выполнение специальных упражнений с мгновенным преодолением ударно-воздействующего отягощения. Упражнения направлены на увеличение мощности усилий, связанных с наиболее полной мобилизацией реактивных свойств мышц.

\paragraph{Метод статических (изометрических) усилий} предполагает применение различных по величине изометрических напряжений. При воспитании максимальной силы изометрические напряжения следует развивать постепенно. Недостаток изометрических упражнений: сила в большей мере проявляется при тех суставных углах, при которых выполнялись упражнения, а уровень силы при этом удерживается меньшее количество времени, чем после динамических упражнений. Направлены они на увеличение мощности усилий, связанных с наиболее полной мобилизацией реактивных свойств мышц. 

\paragraph{Статодинамический метод} характеризуется последовательным сочетанием упражнений двух режимов работы мышц: изометрического и динамического. Применение этого метода целесообразно там, где необходимо воспитывать специальные силовые способности именно при вариативном режиме работы мышц в соревновательных упражнениях. 

\paragraph{Метод круговой тренировки} обеспечивает комплексное воздействие на различные мышечные группы. Имеет три разновидности:
\begin{enumerate}
    \item \emph{Непрерывно-поточный метод} -- выполнение упражнений слитно с небольшим интервалом отдыха.
    \item \emph{Поточно-интервальный метод} -- базируется на 20-40-секундном выполнении простых по технике упражнений с минимальным отдыхом на каждой станции. 
    \item \emph{Интенсивно-интервальный} -- используется при повышении уровня физической подготовленности занимающихся. 
\end{enumerate}

\paragraph{Игровой метод} предусматривает воспитание силовых способностей преимущественно в игровой деятельности, где различные игровые ситуации вынуждают менять режимы напряжения различных мышечных групп и бороться с нарастающим утомлением организма.
